\documentclass{article}
\author{Random Crew}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{latex2man}
\usepackage{devdoc}

\setVersion{0.16}
%% AUTOSPLIT %%
\begin{document}

\begin{Name}{7}{any-guide}{Random Crew}{руководства any}{руководство по сборке с any}

    \Prog{any-guide}
    – поэтапное руководство по \Cmd{any}{1}, системе сборки программ POSIX.


\section{Введение}

    \Prog{any} – система сборки и сопровождения программ для дистрибутивов POSIX.
    С ней можно создавать бинарные пакеты, которые полноценно подойдут для
    пакетного менеджера вашей операционной системы.
    Исключаются проблемы команды \Prog{sudo make install} из руководств
    по самостоятельной сборке из исходников.

    Система \Prog{any} написана на \texttt{shell} и утилитах POSIX, поэтому хорошо переносима
    между разными окружениями, требует минимум от своей среды и не нуждается в компиляции.
    Чтобы работать с ней, достаточно распаковать поставочный архив.
    Сборка идёт целиком в локальной директории от существующего пользователя.

    \Prog{any} не управляет пакетами и не создаёт собственного формата пакетов, как это
    делают системы наподобие \Prog{pkgsrc} из \texttt{NetBSD}.
    \Prog{any} собирает программы для уже существующих систем управления пакетами.
    Форматы, поддержанные на данный момент:
    \begin{description}
        \item[\Arg{deb}]
            для семейства дистрибутивов Linux \texttt{Debian} и \texttt{Ubuntu};
        \item[\Arg{txz}]
            для дистрибутива Linux \texttt{Slackware};
        \item[plain \Arg{tgz}]
            бинарные файлы в простом сжатом \Arg{tar}-архиве.
    \end{description}
    Если нужный формат пакета не поддержан, то результат пакуется в простой \texttt{tgz} архив.
    При этом ограничения на возможности сборки не накладываются.
    Новые форматы пакетов реализуются через независимые друг от друга модули в системе сборки.

    Сборка происходит через скрипты на шелле, называемые \emph{билдами} (\Arg{.build}).
    Рассмотрим классические команды сборки:
    \begin{verbatim}
        ./configure
        make
        make install DESTDIR=/opt/myname
    \end{verbatim}

    В билде те же действия выглядят так:
    \begin{verbatim}
    src_config()
    {
        ./configure
    }

    src_compile()
    {
        make
    }

    src_install()
    {
        make install DESTDIR=${D}/opt/myname
    }
    \end{verbatim}
    Код сборки при работе с \Prog{any} полностью повторяет смысл и структуру
    ручной сборки пакетов из исходников. При этом в билдах предусмотрен ряд функций
    для типовых действий и гибкой настройки вашего проекта. Функции реализованы в библиотеках движка
    с опорой только на базовые утилиты POSIX из внешней файловой системы.
    С применением функций данного API можно достичь хорошей переносимости вашего проекта
    и возможности гибко его конфигурировать под разные среды выполнения.
    С другой стороны, функции API можно игнорировать и получить максимально простой код сборки.

    \Prog{any} локализует свою работу внутри директории, которую определяет пользователь.
    Не требуется записей в системные каталоги наподобие \File{/var/} или \File{/tmp/}.
    Аналогичным образом \Cmd{git}{1} работает с репозиториями исходных кодов, а IDE создаёт директорию проекта.
    Файлы проекта хранятся в каждой из созданных рабочих директорий.
    Вы можете одновременно создавать несколько рабочих директорий под разные проекты и
    делать в них независимые правки - они не повлияют друг на друга.

    Помимо непосредственно сборки, \Prog{any} может помочь в сопровождении:
    отслеживать деревья зависимостей, реализовывать внутреннюю нумерацию собранных пакетов,
    проверять бинарные архивы на корректность.

    Система сборки может быть вам полезна, если:
    \begin{itemize}
        \item[-] вы меняете пакеты в вашей операционной системе и не являетесь её разработчиком;
        \item[-] вы разрабатываете свой программный продукт и хотите самостоятельно
            поставлять его на несколько платформ;
        \item[-] вы разрабатываете собственный дистрибутив ОС.
    \end{itemize}


\section{Первая подготовка}

    Сборка программ в системе \Prog{any} проходит в \texttt{рабочих директориях}.
    \begin{description}
        \item[Рабочая директория:]
            отдельный каталог со всеми материалами сборки.
            В нём хранятся исходники, сборочные директории, все временные файлы, собранные бинарники,
            готовые к установке архивы и копия самой сборочной системы.
    \end{description}

    Можно одновременно создавать много рабочих директорий и работать независимо в каждой из них.
    Процесс сборки не оказывает влияния на файловую систему вне своей рабочей директории.

\subsection{Создание рабочей директории}

    Релиз \Prog{any} в формате тарболла - это одновременно и сама система сборки со всеми материалами,
    и готовый черновик рабочей директории.

    \begin{itemize}
        \item[] Скачайте архив с релизом \Prog{any}: \URL{https://opendistro.org/any/}
        \item[] Распакуйте архив:
            \begin{verbatim}
                tar xzf any-<version>.tgz
            \end{verbatim}
        \item[] Переименуйте директорию по названию вашего проекта \Arg{dev\_dir}.
            \begin{verbatim}
                mv any-<version> dev_dir
            \end{verbatim}
        \item[] Перейдите внутрь.
            \begin{verbatim}
                cd dev_dir/
            \end{verbatim}
    \end{itemize}

    Чтобы пользоваться исполнимыми файлами Ани, нужно настроить путь до них:
    \begin{verbatim}
        export PATH=$(pwd)/rrr/bin:$PATH
    \end{verbatim}
    Данную команду нужно выполнять в каждой сессии терминала, где вы планируете работать со сборкой.

\subsubsection{Установка Ани из пакета}

    \Prog{any} можно установить в вашу ОС как штатный пакет.
    В этом случае её исполнимые файлы будут доступны из стандартных путей,
    и не нужно каждый раз настраивать переменную \Envar{PATH}, как в примере выше.

    Если \Prog{any} глобально установлена в ОС, новые рабочие директории тоже создаются из архива,
    аналогично примеру выше.

\subsection{Руководства}

    Информацию о различных объектах системы можно найти во внутренней справке:
    \begin{verbatim}
        any man <subject>
    \end{verbatim}
    Команда \Cmd{any-man}{1} будет отображать справочную документацию о специфичных для \Prog{any} темах:
    командах, отдельных функциях и крупных обзорах. Её синтаксис тот же, что у системного \Cmd{man}{1}.
    Файлы справочных руководств берутся из локальной рабочей директории.

    Та же документация в формате HTML находится по пути \File{doc/html/index.html}.

\subsection{Об окружении на машине}

    Система \Prog{any} стремится быть максимально нетребовательной: работать в любом
    POSIX-совместимом окружении, без дополнительных прав и настроек в операционной системе.

    Непосредственно для процессов компиляции могут требоваться самые разнообразные
    инструменты и зависимости. Их нужно выявлять и устанавливать по отдельности.

    Распространённый пример: дистрибутивы Linux не включают в установку по умолчанию
    компилятор и сопутствующие ему файлы. Для любой сборки программ на С или С++
    их потребуется установить. Для семейств
    \texttt{Debian} или \texttt{Ubuntu} установка будет выглядеть так:
    \begin{verbatim}
        apt install clang gcc g++ libc6-dev
    \end{verbatim}
    В примере выше \Arg{clang gcc g++ libc6-dev} - названия пакетов для разработки.
    Их состав может быть значительно больше в зависимости от ваших нужд.


\section{Пробный проект}

    \begin{description}
        \item[Проект сборки:]
            рабочие материалы для разработки продукта.
            Проект задаётся настройками, содержимым программных пакетов,
            а также версией сборочной системы и её задействованными модулями.
    \end{description}

    В данном разделе мы кратко познакомимся с системой сборки на простом примере.
    В результате мы получим собственный бинарный пакет \Prog{xz},
    готовый к работе в нашей операционной системе.

\subsection{Базовые настройки}

    Все настройки проекта хранятся в файле \File{rdd.def} и директории \File{rdd.conf.d/}.
    Они представляют из себя опции в виде \Arg{ключ=значение}.
    Суммарный набор опций определяет, как пройдёт сборка:
    тулчейн, операционная система, архитектура машины, формат бинарного пакета и многое другое.

    Найдём в файле \File{rdd.def} строки:
    \begin{verbatim}
# [id]
# rdd_prf_id = any, amd64, gcc, linux
    \end{verbatim}
    Они соответствуют распространённой конфигурации:
    архитектура машины \Arg{amd64}, компилятор \Arg{gcc}, операционная система семейства \Arg{linux}.
    Если приведённая конфигурация соответствует вашей, раскомментируйте строки конфига:
    \begin{verbatim}
[id]
rdd_prf_id = any, amd64, gcc, linux
    \end{verbatim}

    Примеры альтернативных конфигураций находятся в том же файле.
    Из приведённых примеров нужно выбрать одну строку из секции \Opt{id},
    которая содержит опцию \Opt{rdd\_prf\_id}.
    \begin{verbatim}
[id]
rdd_prf_id = any, amd64, clang, linux
    \end{verbatim}
    \begin{verbatim}
[id]
rdd_prf_id = any, amd64, clang, openbsd
    \end{verbatim}

    Вы можете изучить конфиг \File{rdd.conf.d/build.conf} со всеми альтернативами.
    По аналогии вы можете добавить свои данные, например, ОС или архитектуру машины.
    Однако, в этом случае вам рекомендуется подробнее изучить работу конфигов:
    \begin{itemize}
        \item[] \hyperlink{Конфигурация проекта}{Конфигурация\_проекта}
        \item[] \hyperlink{Описание платформы}{Описание\_платформы}
    \end{itemize}

    Примеры в данном руководстве составлены с конфигурацией:
    \begin{itemize}
        \item[] \Arg{amd64, gcc, linux}
    \end{itemize}

\subsection{Настройки формата пакета}

    По умолчанию результаты сборки запаковываются в архив \texttt{.tgz}.

    Чтобы использовать формат \texttt{deb} для менеджеров \Prog{apt} и \Prog{dpkg},
    добавьте в файл \File{rdd.def} слова \texttt{deb, packdeb}:
    \begin{verbatim}
[id]
rdd_prf_id = any, amd64, gcc, linux, deb, packdeb
    \end{verbatim}

    Чтобы использовать формат \texttt{txz} для системы \texttt{Slackware},
    добавьте в файл \File{rdd.def} слова \texttt{slack, packslack}:
    \begin{verbatim}
[id]
rdd_prf_id = any, amd64, gcc, linux, slack, packslack
    \end{verbatim}

\subsection{Просмотр настроек}

    Можно посмотреть все настройки, которые включены для вашего проекта:
    \begin{verbatim}
        datardd id
    \end{verbatim}

    Большая часть опций находится в директории \File{rdd.conf.d/}.
    Она выполняет роль библиотеки для настроек.
    Для их изменений пишите новые значения в файл \File{rdd.def}.

\subsection{Исходные материалы пробной сборки}

    Для примера мы используем программный пакет \Prog{xz}:
    \URL{https://tukaani.org/xz/}\\
    Это пакет с типичной процедурой сборки без внешних зависимостей.

    В первую очередь, нам потребуется билд для пакета.
    Это файл, в котором находится код для сборки.
    Файл должен находиться в директории, повторяющей название пакета.
    Уже подготовленный демонстрационный билд есть в составе самой Ани.
    Установим его:
    \begin{verbatim}
        cp -a any/sample-builds/xz-5.2.5/ .
    \end{verbatim}

    Также необходимы сами исходники пакета. Скачиваем их:
    \begin{verbatim}
        wget https://tukaani.org/xz/xz-5.2.5.tar.gz
    \end{verbatim}
    Резервный адрес с исходниками:
    \begin{verbatim}
        wget https://opendistro.org/var/stat/xz-5.2.5.tar.gz
    \end{verbatim}

    Чтобы исходники были корректно найдены системой, переместим их в директорию билда:
    \begin{verbatim}
        mv xz-5.2.5.tar.gz ./xz-5.2.5/
    \end{verbatim}

    Теперь всё готово для запуска сборки.
    Но перед запуском изучим содержание директории с билдом.

\subsection{Директория и билд пробного пакета}

    Для работы в системе \Prog{any} каждому пакету необходим \texttt{билд-файл}:
    файл на языке shell, в котором описаны действия для сборки.
    Рассмотрим установленный билд пакета \Arg{xz}: файл \File{./xz-5.2.5/xz.build}.
    \begin{verbatim}
#!/bin/sh


src_config()
{
    ./configure \
        --prefix=${PREFIX} \
        --docdir=${PREFIX}/share/doc/${P}
}

src_compile()
{
    make ${MAKEOPTS}
}

src_install()
{
    make install ${MAKEOPTS} DESTDIR=${D}
}
    \end{verbatim}

    Первая особенность: команды сборки распределены по функциям.
    Так как билд не является непосредственно исполнимым скриптом, функции в нём не вызываются.

    Вторая особенность: в коде используются переменные. Эти переменные заполняет система сборки.
    Переменные с названиями из строчных букв являются частью API, которое предоставляет \Prog{any}.
    Цель переменных наряду с остальным API - предоставлять мощную и гибкую функциональность для сборок.
    Их роль и значение мы подробнее рассмотрим в следующих разделах руководства.

    Для пробного проекта с его текущими настройками код билда выше эквивалентен следующему коду:
    \begin{verbatim}
    ./configure \
        --prefix=/usr \
        --docdir=/usr/share/doc/xz-5.2.5
    make
    make install DESTDIR=$(pwd)/build/image/amd64/xz-5.2.5
    \end{verbatim}

    Помимо билда \File{./xz-5.2.5/xz.build} и архива с исходниками \File{./xz-5.2.5/xz-5.2.5.tar.gz}
    в директории пакета находится директория \File{./xz-5.2.5/patch/}.
    В ней хранятся патчи, которые будут автоматически накладываться перед сборкой.
    В нашем примере есть один патч \File{./xz-5.2.5/patch/001-xzgrep-ZDI-CAN-16587.patch}
    от авторов пакета \Arg{xz}.

    Подход с патчами позволяет создавать и накапливать собственные правки в исходные тексты,
    не меняя весь архив от их авторов.

\subsection{Сборка пробного пакета}

    Сборка пакета \Arg{xz-5.2.5} запускается следующим образом:
    \begin{verbatim}
        any do id xz-5.2.5
    \end{verbatim}
    \begin{description}
        \item[\Arg{any do}]
            команда для запуска сборки.
            \File{any} - главный исполняемый файл, \Arg{do} - его подкоманда.
            В состав \Prog{any} входят разные подкоманды, \Arg{do} самая простая из них:
            выполнить непосредственное сборочное задание без каких-либо дополнительных действий.
        \item[\Arg{id}]
            название используемой конфигурации.
            По этому названию читаются данные из конфигурационных файлов
            \File{rdd.def} и \File{rdd.conf.d/*}.
        \item[\Arg{xz-5.2.5}]
            название собираемого пакета (с версией).
    \end{description}

    Команда выдаст данные о сборочной сессии, название пакета и результат сборки.
    Если сборка завершилась неудачно, на экран выводится путь к логу с подробностями.
    Для данного примера лог записывается в \File{build/log/amd64/xz-5.2.5.log}.

    Чтобы вывести лог сборки не в файл, а на экран, нужно добавить слово \Arg{output} в конфигурацию:
    \begin{verbatim}
        any do id,output xz-5.2.5
    \end{verbatim}

    Если всё настроено правильно, и в окружении есть компилятор и базовые include-файлы библиотеки libc,
    сборка должна завершиться успешно. В результате формируются:

    \begin{itemize}
        \item[] файл \File{build/pack/amd64/xz-5.2.5-x86\_64-linux.tgz},
            собранный установочный архив с пакетом.
            Если вы выбрали формат пакета при конфигурации, название бинарного пакета будет отличаться.
        \item[] директория \File{build/image/amd64/xz-5.2.5/}, куда установлены файлы бинарного пакета.
            Переменная \Envar{D} в тексте билда содержит этот путь.
        \item[] директория \File{build/work/amd64/xz-5.2.5/}, где проходила сборка.
            Здесь выполнялся скрипт \Arg{configure} и компилировались объектные файлы.
            Все промежуточные данные от сборки находятся в данной директории.
        \item[] файл с логом \File{build/log/amd64/xz-5.2.5.log}.
    \end{itemize}

    Полученный пакет уже можно устанавливать в окружение вашей ОС.
    Однако перед этим рекомендуется добавить в настройки несколько финальных штрихов из следующих разделов.

\subsection{Владелец файлов в пакете}

    Так как процесс сборки шёл от имени вашего повседневного пользователя, он же является и владельцем
    итоговых файлов в пакете. Устанавливать такой пакет в общую систему нежелательно.
    Некоторые программы в этом случае не будут корректно работать.

    Чтобы выставить рута в качестве владельца файлов, можно воспользоваться утилитой \Prog{fakeroot}.
    С её помощью от имени обычного пользователя можно записать в архив файлы,
    владельцем которых будет выставлен рут.
    Для этого необходимо установить \Prog{fakeroot} средствами вашей ОС.
    Затем найти и раскомментировать строку в \File{rdd.def}:
    \begin{verbatim}
any_util_root = fakeroot
    \end{verbatim}
    Можно использовать любую альтернативную утилиту с аналогичным функционалом:
    \begin{verbatim}
any_util_root = root_owner_from_user
    \end{verbatim}

    Другой метод решения проблемы владельца файлов - собирать от рута, чего мы не рекомендуем.

\subsection{Обозначение собственных пакетов}

    Ещё одной важной деталью является возможность отличить официальные пакеты в составе дистрибутива
    от собранных пользователем. Для этой цели служит опция \Opt{any\_release\_id}.
    Запишем в файл \File{rdd.def}, в актуальную для нас секцию \Arg{[id]}:
    \begin{verbatim}
any_release_id = abcd
    \end{verbatim}

    В этом случае в версию всех собранных вами пакетов попадёт идентификатор \Arg{abcd}.
    По нему легко отличить пакеты, поставленные производителем дистрибутива ОС,
    от собранных локальным разработчиком.
    \begin{itemize}
        \item[] Пример: \File{xz\_5.2.5-abcd\_amd64.deb}
    \end{itemize}

\subsection{Пробный проект: итоги}

    В данном разделе показаны следующие элементы работы с системой \Prog{any}:
    \begin{itemize}
        \item[-] как установить окружение сборки, или \texttt{рабочую директорию}.
        \medbreak
        Для этого нужно скачать релиз системы \Prog{any}, после чего выполнить:
            \begin{verbatim}
    tar xzf any-<version>.tgz
    mv any-<version> dev_dir
    cd dev_dir/
    export PATH=$(pwd)/rrr/bin:$PATH
            \end{verbatim}

        \item[-] как настроить конфигурацию проекта.
        \medbreak
        Для этого в файле \File{rdd.def} нужно установить опции для платформы:
        архитектуру машины, тулчейна, операционной системы.
        При желании указать формат бинарного пакета.
        Ниже пример одного из нескольких возможных сочетаний настроек.
    \begin{verbatim}
[id]
rdd_prf_id = any, amd64, gcc, linux, deb, packdeb
    \end{verbatim}
        \medbreak
        Кроме того, рекомендуется выставить в файле \File{rdd.def} опции
        для более корректной работы с пакетами:
    \begin{verbatim}
[all]
any_util_root = fakeroot
any_release_id = abcd
    \end{verbatim}

        \item[-] как установить исходные материалы для сборки.
        \medbreak
        Для этого необходима директория с \texttt{билдом} пакета
        - специальным файлом, содержащим код для сборки. В примере мы установили его
        из заготовки внутри рабочей директории. Также необходимы исходники пакета.
        \begin{verbatim}
    cp -a any/sample-builds/xz-5.2.5/ .
    wget https://tukaani.org/xz/xz-5.2.5.tar.gz
    # резервный адрес
    #wget https://opendistro.org/var/stat/xz-5.2.5.tar.gz
    mv xz-5.2.5.tar.gz ./xz-5.2.5/
        \end{verbatim}

        \item[-] как собрать пакет.
        \begin{verbatim}
    any do id xz-5.2.5
    # вариант с логом на экран
    any do id,output xz-5.2.5
        \end{verbatim}

        \item[-] результаты сборки.
        \begin{itemize}
            \item[] файл \File{build/pack/amd64/xz-5.2.5-*},
                собранный установочный архив с пакетом.
            \item[] файл с логом \File{build/log/amd64/xz-5.2.5.log}.
            \item[] директория \File{build/image/amd64/xz-5.2.5/},
                содержит установленные файлы пакета перед запаковкой.
            \item[] директория \File{build/work/amd64/xz-5.2.5/},
                где проходила сборка.
        \end{itemize}

    \end{itemize}

    Пересоберите пакет \Prog{xz-5.2.5} ещё раз, чтобы получить последний вариант
    со всеми применёнными настройками.

    В следующем разделе на том же самом примере рассмотрим подробности о том,
    как система \Prog{any} устроена и работает.


\section{Принципы}

    В данном разделе продолжает рассматриваться простая сборка пакета \Prog{xz}
    из предыдущего раздела. Теперь на этом примере мы проиллюстрируем принципы, лежащие в основе
    системы \Prog{any}.

\subsection{Основы работы системы}

    В общем виде сборочная система работает следующим образом.

    \begin{itemize}
        \item[-]
    Опции с данными, которые применяются к проекту, составляют конфигурацию.
    Опции хранятся в конфигурационных файлах либо передаются через командную строку при запуске \Prog{any}.
    Система читает эти опции и формирует из них переменные на языке shell.

        \item[-]
    Затем система составляет скрипт, в начале которого находятся входные переменные,
    составленные из опций.

        \item[-]
    Далее заполняются переменные, составляющие API системы, и которые используются в билдах.

        \item[-]
    Далее в скрипт подключаются функции из библиотек \Prog{any}.
    Они выполняют всю типовую работу по формированию бинарного пакета, скрытую от разработчика. 

        \item[-]
    После общих функций подключается билд пакета, в нашем случае \Prog{xz}.
    В билде находится уникальный для \Prog{xz} код, в отличие от общих библиотечных функций.

        \item[-]
    В конце скрипта строится вызов специализированных функций, каждая из которых выполняет
    определённую роль в получении пакета, такую как формирование исходников или конфигурация.
    До этого момента никакие функции не вызывались, только подключались в качестве библиотек.

        \item[-]
    Система записывает полученный скрипт в служебный файл и выполняет его.
    Данный скрипт не удаляется в дальнейшем. Кроме того, он выполняется в отдельном процессе,
    когда вся подготовка из пунктов выше завершилась. Поэтому сборку можно перезапускать вручную,
    и результат её будет таким же, как и через механизм \Prog{any}.
    \end{itemize}

    Схематично можно изобразить работу так:
    \begin{verbatim}
    #!/bin/sh
    # данные из конфигов
    any_option_one='value one'
    any_option_two='value two'
    ...

    # подключение библиотек и API
    . any_libraries.sh

    # подключение билда пакета
    . package.build

    # последовательность сборки
    build_pack_one
    build_pack_two
    ...
    \end{verbatim}

    Несмотря на большое количество деталей, процедура сборки в конечном счёте
    сводится к обычному скрипту на шелле.
    Её смысл точно такой же, как и ручной вызов \Arg{configure, make, make install}.

    Рассмотрим подробнее перечисленные блоки процедуры сборки.

\subsection{Конфигурация проекта}

    \begin{description}
        \item[Конфигурация:]
            набор всех опций, подключенных проектом.
    \end{description}

    До начала работы нужно задать конфигурацию проекта.
    Главная характеристика конфигурации - её название.
    В примере выше со сборкой \texttt{xz} названием конфигурации является ключевое слово \Arg{id}:
    \begin{verbatim}
    any do id xz-5.2.5
    \end{verbatim}

    В простом случае название конфигурации является словом из латинских букв нижнего регистра,
    цифр и символа подчёркивания \texttt{\_}.
    Слово \Arg{id} будет служить основой для названий конфигурации в дальнейших примерах в данном руководстве.

    Чтобы посмотреть все данные, которые определяет указанная вами конфигурация, используйте \Cmd{datardd}{1}:
    \begin{verbatim}
    datardd id
    \end{verbatim}
    Если среди выведенных данных нет опций из серии \Arg{any\_*}, например \Arg{any\_abs\_path},
    это признак некорректной рабочей директории.

    Рассмотрим блок в конфигурационном файле \File{rdd.def}:
    \begin{verbatim}
[id]
any_newdata=1
    \end{verbatim}
    В результате добавления данных строк конфигурация с названием \Arg{id} начинает включать опцию \Opt{any\_newdata=1}.

\subsubsection{Составная конфигурация}

    Составная конфигурации содержит в своём названии сразу несколько слов. Они перечисляются через запятую:
    \begin{verbatim}
    any do id,one,two xz-5.2.5
    \end{verbatim}
    В примере выше составной конфигурацией является \Arg{id,one,two}.

    Составная конфигурация включает в себя данные из всех соответствующих слов.
    Для примера выше данные будут включены для слов \Arg{id}, \Arg{one}, \Arg{two}:
    \begin{verbatim}
[id]
any_main=1

[one]
any_one=1

[two]
any_two=1
    \end{verbatim}

\subsubsection{Цепочка слов конфигурации}

    В конфигурационных файлах используется механизм цепочек слов.
    Слово может содержать внутреннюю ссылку на другие слова данных.
    Новые найденные слова будут автоматически расширять итоговую конфигурацию.

    Ссылка на новые слова данных реализована через ключевую опцию \Opt{rdd\_prf\_id}. Пример её использования:
    \begin{verbatim}
[id]
rdd_prf_id = linux, arm
    \end{verbatim}
    Данный блок в конфигурационном файле \File{rdd.def} означает, что при указании названия \Arg{id}
    в конфигурацию будет входить три слова: \Arg{id}, \Arg{arm}, \Arg{linux}.
    Данные для каждого из этих слов будут попадать в итоговую конфигурацию. Пример:
    \begin{verbatim}
[id]
any_main = 1
rdd_prf_id = linux, arm

[arm]
any_arm = 1

[linux]
any_linux = 1
    \end{verbatim}
    Теперь при указании конфигурации \Arg{id} в итоговые данные будут включены опции
    \Opt{any\_main}, \Opt{any\_arm} и \Opt{any\_linux}.

    Ключевая опция \Opt{rdd\_prf\_id} может находиться также и в новых вложенных словах.
    Таким образом, цепочка слов в конфигурации будет удлиняться по мере подключения расширяющих её слов.

    Чтобы вывести все слова, которые входят в конфигурацию, можно использовать \Cmd{auserdd}{1}:
    \begin{verbatim}
    auserdd id
    \end{verbatim}

    За счёт механизма цепочек можно указывать в командной строке только короткое название конфигурации,
    а весь массив нужных данных гибко подключится по выбранным словам данных.

    Подробнее о чтении данных из конфигов и командной строки смотри в \Cmd{any-do}{1}.

\subsubsection{Добавление данных в конфигурацию}

    Добавить данные в конфигурацию можно следующими способами, в порядке наибольшего приоритета к наименьшему:
    \begin{itemize}
        \item[-] через опцию командной строки:
        \begin{verbatim}
            any do id xz-5.2.5 any_newdata=1
            datardd id xz-5.2.5 any_newdata=1
        \end{verbatim}
        Опции могут быть в любом месте командной строки после самой команды \Prog{any do}.

        \item[-] через запись новой опции в конфигурационный файл \File{rdd.def}:
        \begin{verbatim}
[id]
any_newdata=1
        \end{verbatim}
            Данная запись повлияет на обычный вызов с конфигурацией \Arg{id}:
        \begin{verbatim}
            any do id xz-5.2.5
            datardd id xz-5.2.5
        \end{verbatim}
            Новая опция \Opt{any\_newdata=1} из секции \texttt{[id]} в конфиге \File{rdd.def} будет прочитана
            и добавлена к общему массиву данных.

        \item[-] через запись новой опции в конфигурационный файл \File{atom.conf},
            отдельный для каждого пакета. Данный файл необязателен.
            Если он существует, он расположен в директории с билдом.
            В зависимости от организации проекта это могут быть пути:
            \begin{itemize}
                \item[--] \File{./}\Arg{packagename}\File{/atom.conf}
                \item[--] \File{ports/packages/}\Arg{packagename}\File{/atom.conf}
            \end{itemize}

        \item[-] через добавление нового слова к указанной конфигурации:
        \begin{verbatim}
            any do id,new xz-5.2.5
            datardd id,new xz-5.2.5
        \end{verbatim}
            В этом случае к списку слов, читаемых из конфигурационных файлов, будет добавлено слово \Arg{new}.
            Если в конфигах есть секция \texttt{[new]}, то все данные оттуда будут добавлены к общему массиву:
        \begin{verbatim}
[id]
# something

[new]
any_fromfile=1
        \end{verbatim}
            В примере выше к данным будет добавлена опция \Opt{any\_fromfile=1}.

        \item[-] через запись новой опции в один из конфигов директории \File{rdd.conf.d/}:
        \begin{verbatim}
[new]
any_fromconfig=1
        \end{verbatim}
        \begin{verbatim}
            any do id,new xz-5.2.5
            datardd id,new xz-5.2.5
        \end{verbatim}
        Для файлов из \File{rdd.conf.d/} действуют те же соглашения, что для файла \File{rdd.def}.
        Разница между ними в том, что \File{rdd.conf.d/} хранит универсальные данные библиотечного типа
        (набор настроек для нескольких платформ), а \File{rdd.def} хранит настройки для
        конкретной рабочей директории, отладочные и временные данные разработчика проекта.
    \end{itemize}

\subsubsection{Приоритеты при чтении данных}

    Любые данные из командной строки не могут быть переопределены данными из файлов.
    Аналогично любые данные из \File{rdd.def} не переопределяются данными из менее
    приоритетных \File{rdd.conf.d/*.conf}.
    Таким образом глубоко вложенные библиотечные данные не будут конфликтовать с актуальными настройками проекта.

    Внутри источника данных с единым приоритетом действуют дополнительные правила.

    Слова в составной конфигурации читаются справа налево. Если одна и та же опция встретится
    в разных секциях конфигурационного файла, то приоритет у значения в более правом слове.
    \begin{verbatim}
        any do id,new zlib-1.2.11
        datardd id,new zlib-1.2.11
    \end{verbatim}
    \begin{verbatim}
[id]
any_conflict=left
[new]
any_conflict=right
    \end{verbatim}
    Будет выбрано значение \Arg{any\_conflict=right}, потому что слово \Arg{new} находится правее
    слова \Arg{id}.

    То же самое применяется в отношении \Opt{rdd\_prf\_id}:
    \begin{verbatim}
[id]
rdd_prf_id = one, two
[one]
any_conflict=left
[two]
any_conflict=right
    \end{verbatim}
    Будет выбрано значение \Arg{any\_conflict=right}, так как слово \Arg{two} указано правее
    в ключевой опции \Opt{rdd\_prf\_id}.

\subsection{Сгенерированные скрипты}

    При сборке система генерирует два основных скрипта: \File{dump.sh} и \File{calldump}.

    Скрипт \File{dump.sh} содержит все данные из конфигурационных файлов и подключенные библиотеки
    из системы сборки. Сам по себе он не выполняет никаких действий.
    При его подключении мы получим состояние сессии \texttt{shell} идентичное тому, в котором
    проходит сборка пакета.

    Вновь рассмотрим пример сборки пакета \texttt{xz}:
    \begin{verbatim}
        any do id xz-5.2.5
    \end{verbatim}
    Сгенерированный скрипт \File{dump.sh} будет находиться здесь:
    \begin{itemize}
        \item[] \File{var/dump/xz-5.2.5\_id/dump.sh}
    \end{itemize}

    Можно сгенерировать данный скрипт отдельной командой:
    \begin{verbatim}
        droprdd id xz-5.2.5
    \end{verbatim}

    Скрипт \File{calldump} вызывает фактическую сборку.
    Внутри себя он подключает \File{dump.sh}, после чего выполняет сборочные функции.
    \File{calldump} можно вызвать вручную, он повторит действия команды \Prog{any}.
    Для примера выше он находится здесь:
    \begin{itemize}
        \item[] \File{var/dump/xz-5.2.5\_id/calldump}
    \end{itemize}

    Можно сгенерировать данный скрипт отдельной командой:
    \begin{verbatim}
        callrdd id xz-5.2.5
    \end{verbatim}

\subsection{Функции сборки}

    В файле \File{calldump}, рассмотренном в прошлом разделе, в конце вызывается метод \Prog{map}.
    Это функция, осуществляющая полную сборку одного пакета.
    Она реализована в файле \File{any/corelib/map.sh} и состоит из вызовов следующих функций:
    \begin{description}
        \item[\Prog{pkg\_pretend}]
        \item[\Prog{pkg\_setup}]
        \item[\Prog{pkg\_context}]
        \item[\Prog{src\_fetch}]
        \item[\Prog{src\_prepare}]
        \item[\Prog{src\_config}]
        \item[\Prog{src\_compile}]
        \item[\Prog{pkg\_rminstall}]
        \item[\Prog{src\_install}]
        \item[\Prog{pkg\_install}]
        \item[\Prog{pkg\_config}]
        \item[\Prog{pkg\_root}]
        \item[\Prog{pkg\_pack}]
    \end{description}

    Каждая из этих функций выполняет определённую стадию сборки.
    Например, \Prog{src\_fetch} обеспечивает наличие архива с исходниками для пакета,
    а \Prog{src\_prepare} накладывает патчи.
    Большая часть этих функций одинаковы для всех пакетов и потому реализованы в библиотеке системы \Prog{any}.

    Некоторые функции являются индивидуальными для каждого пакета.
    Чаще всего это \Prog{src\_config}, \Prog{src\_compile}, \Prog{src\_install}.
    Их реализация находится в билдах - индивидуальных для каждого пакета файлах.
    Пример билда и этих функций приводится в следующем разделе.

    Подробности о всех функциях сборки, составляющих последовательность \Prog{map}, смотри в \Cmd{any-map}{7}.

\subsection{Пакеты и их билды}

    \begin{description}
        \item[Билд (.build):]
            файл на языке \texttt{shell} (bourne-совместимом), в котором находится индивидуальный код
            для сборки пакета.
    \end{description}
    Многие действия по сборке являются одинаковыми для любых пакетов, поэтому они вынесены
    в библиотечные функции: например, копирование исходников или наложение патчей.
    В свою очередь билд содержит команды, которые уникальны для данного пакета.

    Рассмотрим подробнее билд \File{xz-5.2.5/xz.build} из примера.
    \begin{verbatim}
#!/bin/sh

src_config()
{
    ./configure \
        --prefix=${PREFIX} \
        --docdir=${PREFIX}/share/doc/${P}
}

src_compile()
{
    make ${MAKEOPTS}
}

src_install()
{
    make install ${MAKEOPTS} DESTDIR=${D}
}
    \end{verbatim}

    Первая строка содержит командный интерпретатор: \verb+#!/bin/sh+\\
    Обратите внимание, что используется более универсальный вариант \Prog{sh}, а не \Prog{bash}.
    Билды из данных примеров не используют конструкций языка, требующих \Prog{bash}.

    Функция \Cmd{src\_config}{3} служит для конфигурирования пакета.
    Она вызывается в последовательности \Prog{map}, которая рассматривалась в предыдущем разделе.

    Конфигурирование пакета - это настройка перед основной частью сборки (например, компиляции).
    В данном случае происходит простой запуск типового скрипта \Arg{configure} с двумя аргументами.

    Переменные из заглавных букв - часть программных соглашений, по которым работает система \Prog{any}.
    Их значение заполняет движок до вызова функций из билда.
    \begin{description}
        \item[\Envar{PREFIX}]
            Содержит базовый префикс для установки программ. Значение по умолчанию: \Arg{/usr}\\
            Значение переменной задаёт опция \Opt{any\_program\_prefix} из конфигов
            в директории\File{rdd.conf.d/}. Чтобы изменить это значение, нужно написать новый префикс
            в файл \File{rdd.def} либо указать его в командной строке при сборке.
            \medbreak
            Пример значения в файле \File{rdd.def}:
    \begin{verbatim}
[id]
any_program_prefix=/usr/local
    \end{verbatim}
            Пример значения в командной строке:
    \begin{verbatim}
    any do id xz-5.2.5 any_program_prefix=/usr/local
    \end{verbatim}

        \item[\Envar{P}]
            Содержит полное название пакета. В нашем случае это \texttt{xz-5.2.5}.
            От опций в конфигурации эта переменная не зависит.
    \end{description}

    Можно было бы добиться аналогичного эффекта, указав значение \Arg{--prefix} напрямую без переменных:
    \begin{verbatim}
    ./configure \
        --prefix=/usr
    \end{verbatim}
    Главное преимущество переменных (и интерфейсов других типов) в возможности согласованно изменять поведение
    без редактирования билдов.
    Если в дальнейшем потребуется изменить значение \Arg{--prefix}, то при прямом указании \Arg{--prefix=/usr}
    придётся редактировать каждый билд-файл (их может быть очень много).\\
    Если же значение в билде указано через переменную, то для адаптации достаточно
    один раз изменить в конфигурационном файле значение этой переменной,
    и изменения будут действовать во всех пакетах.

    Функция \Cmd{src\_compile}{3} запускает основную сборку.
    В примере выше это традиционный запуск \Prog{make}.
    \begin{description}
        \item[\Envar{MAKEOPTS}]
            переменная с параметрами для запуска \Prog{make}.\\
            Пример таких параметров - опция распараллеливания: \Envar{MAKEOPTS}=\Arg{-j8}
    \end{description}

    Функция \Cmd{src\_install}{3} устанавливает материалы пакета, формируя дерево файлов.
    \begin{description}
        \item[\Envar{D}]
            переменная, хранящая путь к промежуточному месту установки пакета.
            Это первоначально пустая директория, в которой после установки будут находиться
            только файлы, принадлежащие нашему пакету.
            Таким образом в дальнейшем можно будет сформировать установочный архив с данным пакетом.\\
            Для примера выше в \Envar{D} будет следующий путь:\\
            \$(rootrdd)\File{/build/image/amd64/xz-5.2.5}\\
            \Cmd{rootrdd}{1} выдаёт путь к началу рабочей директории, откуда идёт отсчёт всех путей внутри неё.
    \end{description}

    Большое описание билдов и их возможностей находится в \Cmd{any-build}{7}.\\
    Описание всех переменных, составляющих API, находится в \Cmd{any-api}{7}.

\subsection{Результаты сборки}

    Для каждого пакета в конце отображается его статус на экране (если не используется режим \texttt{output}).\\
    Все записи при сборке происходят только внутри директории \File{build/}.

    Результаты и промежуточные материалы сборки хранятся в специализированных директориях, разделённых по платформам.
    \begin{itemize}
        \item[] \File{build/pack/amd64/}
            директория с бинарными установочными архивами.
        \item[] \File{build/log/amd64/}
            директория с логами.
        \item[] \File{build/image/amd64/},
            директория для установок файлов пакета перед созданием его архива.
        \item[] \File{build/work/amd64/},
            здесь проходит непосредственно сборка.
        \item[] \File{build/tmp/amd64/},
            директория для промежуточных материалов, которые в обычных условиях не требуется видеть.
    \end{itemize}


\section{Разработка проекта}

    Раздел описывает основные направления и ключевые детали для разработки вашего проекта сборки с помощью \Prog{any}.

\subsection{Описание платформы}

    В предустановленном файле конфигурации \File{rdd.def} есть примеры для выбора элементов платформы:
    компилятора, операционной системы, аппаратной архитектуры. В руководстве выше для них использовалась строка:
    \begin{verbatim}
[id]
rdd_prf_id = any, amd64, gcc, linux
    \end{verbatim}

    Каждый указанный элемент платформы включает свои опции, заданные в \File{rdd.conf.d/}.
    Вы можете модифицировать значение этих опций и тем самым описать свою платформу.

    Создадим пробное описание и заменим компилятор. Для этого зададим опцию \Opt{any\_tch\_cc}.
    \begin{verbatim}
[id]
any_tch_cc = mycc

rdd_prf_id = any, amd64, linux
    \end{verbatim}
    Из списка конфигурационных слов было удалено \texttt{gcc}, так как мы задали собственный компилятор
    и присущие \Prog{gcc} свойства больше не относятся к нашей конфигурации.

    При описании платформы можно использовать следующие основные опции.

    Общие опции:
    \begin{description}
        \item[\Opt{any\_prof\_core}]
            Обозначение платформы в путях сборки. Например, если эта опция имеет значение \Arg{amd64},
            то при сборке под эту конфигурацию пути к материалам будут содержать директорию \File{amd64/}.
    \end{description}
    Для тулчейна:
    \begin{description}
        \item[\Opt{any\_tch\_cc}]
            Компилятор С.
        \item[\Opt{any\_tch\_cxx}]
            Компилятор C++.
    \end{description}
    Для операционной системы:
    \begin{description}
        \item[\Opt{any\_os}]
            Общее название ОС.
        \item[\Opt{any\_autoconf\_os}]
            Название ОС в системе \Prog{autoconf}.
    \end{description}
    Для аппаратной архитектуры:
    \begin{description}
        \item[\Opt{any\_arch\_family}]
            Название семейства процессоров (например, \Arg{arm}, \Arg{x86}).
        \item[\Opt{any\_arch\_endian}]
            Порядок байтов в памяти: \Arg{little} или \Arg{big}.
        \item[\Opt{any\_arch\_capacity}]
            Разрядность указателей: \Arg{32}, \Arg{64}.
    \end{description}

    Примеры описаний платформ можно посмотреть в файле \File{rdd.conf.d/build.conf}.

    Опции с вашими данными вы можете сохранить непосредственно в секции \Arg{id}:
    \begin{verbatim}
[id]
any_tch_cc = clang
any_prof_core = musl

rdd_prf_id = any, amd64, linux
    \end{verbatim}

    Можно создать свою секцию данных и подключить её внутри \Arg{id}:
    \begin{verbatim}
[id]
rdd_prf_id = any, amd64, linux, musl

[musl]
any_tch_cc = clang
any_prof_core = musl
    \end{verbatim}

    После этого сборка вызывается как раньше:
    \begin{verbatim}
    any do id xz-5.2.5
    \end{verbatim}
    Но теперь будут использоваться новые данные, включающие информацию о \texttt{musl}.

    В примере выше мы заменили данные, относящиеся только к тулчейну. Пример с заменой двух слов данных:
    \begin{verbatim}
[id]
rdd_prf_id = any, amd64, haiku

[haiku]
any_tch_cc = clang-haiku
any_os = haiku
any_prof_core = haiku
    \end{verbatim}

    В данном разделе указаны только наиболее общие опции, определяющие платформу.\\
    Описание всех опций, доступных в конфигах, приведено в \Cmd{any-conf}{7}.

\subsection{Добавление пакетов}

    Чтобы начать собирать ваш пакет \Arg{package-1.2.3}, вам потребуется следующее:

    \begin{itemize}
        \item[] Создать директорию \File{./package-1.2.3/}.
        \item[] Создать билд \File{./package-1.2.3/package.build}.
            В качестве шаблона можно использовать уже существующий от другого пакета.
        \item[] Скопировать исходники пакета в директорию \File{./package-1.2.3/}.
            Их название должно быть вида: \texttt{./package-1.2.3/package-1.2.3.txz}.
            Вместо \texttt{.txz} могут быть форматы \texttt{.tar.xz, .tgz, .tar.gz, .tar.bz2, .tbz2}.
        \item[] Если к пакету существуют патчи, скопировать их в директорию \File{./package-1.2.3/patch/}.
    \end{itemize}

    После этого можно запускать сборку командой:
    \begin{verbatim}
    any do id package-1.2.3
    \end{verbatim}

\subsubsection{Написание билдов}

    Основное содержание билда приходится на функции \Prog{src\_config}, \Prog{src\_compile}, \Prog{src\_install}.
    При этом их наполнение представляет из себя обычные инструкции по сборке пакета,
    без специфичного для \Prog{any} кода. При желании можно повторить строки сборки вообще без всяких изменений.

    Адаптация существовавших ранее команд имеет смысл, если есть желание их обобщить и сделать
    более универсальными с помощью API (в чём и состоит одна из главных задач \Prog{any}).
    Например, строку с путём для документации \verb+--docdir=/usr/share/doc/xz-5.2.5+ заменить на строку:
    \verb+--docdir=${PREFIX}/share/doc/${P}+

    Подробное руководство по написанию новых билдов находится здесь: \Cmd{any-build}{7}.

\subsection{Добавление функций}

    Система \Prog{any} для каждого из слов конфигурации проверяет, есть ли библиотечный файл с тем же названием.

    Например, если в выдаче \Prog{auserdd} есть слово \Arg{num}, и существует файл \File{any/lib/num.sh},
    то данный файл \File{num.sh} будет загружен в окружение сборочного движка.

    Это означает, что можно добавлять функционал и переопределять поведение стандартных интерфейсов
    с помощью конфигурации и командной строки.

    Например, мы хотим обеспечить скачивание исходников пакетов с сервера.
    Для этого мы хотим изменить поведение функции \Cmd{src\_fetch}{3} из последовательности \Prog{map}.
    В файл \File{any/lib/newfetch.sh} мы помещаем код нашей скачивающей функции с названием \Prog{src\_fetch}.
    В конфиг мы добавляем:
    \begin{verbatim}
[id]
rdd_prf_id = any, amd64, linux, gcc, newfetch
    \end{verbatim}
    Теперь файл \File{any/lib/newfetch.sh} будет подключаться в качестве библиотеки \Prog{any}.
    Эту информацию мы увидим в начале любого лога сборки, где перечислен список загруженных модулей.
    Новый код имеет больший приоритет и он заменит исходный вариант \Prog{src\_fetch}.

    Описанным способом можно добавлять новые функции, менять поведение старых,
    добавлять к API сборочные интерфейсы, которые можно вызывать внутри билдов.

\subsection{Добавление форматов пакетов}

    Для поддержки нового формата пакета (наподобие \texttt{deb}) необходимо реализовать
    ряд интерфейсов \Prog{pack\_*}:
    \begin{itemize}
        \item[] \Prog{pack\_deploy\_single\_archive}
        \item[] \Prog{pack\_gen\_meta}
        \item[] \Prog{pack\_name\_file}
        \item[] \Prog{pack\_create\_archive}
        \item[] \Prog{pack\_info}
        \item[] \Prog{pack\_get\_version}
        \item[] \Prog{pack\_get\_inner\_version}
        \item[] \Prog{pack\_define\_by\_filename}
    \end{itemize}

    Пример подобной реализации можно взять в файлах:
    \begin{itemize}
        \item[] \File{any/lib/packslack.sh}
        \item[] \File{any/lib/packdeb.sh}
    \end{itemize}

    Код с реализацией расположить по пути \File{any/lib/packnew.sh}, после чего подключить формат в конфиге:
    \begin{verbatim}
[id]
rdd_prf_id = any, amd64, gcc, linux, packnew
    \end{verbatim}

\subsection{Дополнительно о конфигурации}

    В одной рабочей директории может быть подготовлено несколько конфигураций,
    которые можно выбирать при запуске \Prog{any}, \Prog{datardd} или других инструментов.
    \begin{verbatim}
[my32]
rdd_prf_id = any, i686, gcc, linux

[my64]
rdd_prf_id = any, amd64, gcc, linux
    \end{verbatim}
    В примере выше конфигурации \Arg{my32} и \Arg{my64} описывают свойства 32-битной и 64-битной платформ.
    Для работы с той или иной платформой мы выбираем название конфигурации при запуске:
    \begin{verbatim}
        datardd my32
        datardd my64
    \end{verbatim}

\subsection{Отладка}

    \Prog{any} работает через генерацию и запуск скриптов, действия которых можно пошагово повторить.
    Сгенерированные скрипты сохраняются в директории \File{var/dump/}.

    Сгенерированные скрипты можно использовать, чтобы запускать вручную из командной строки.
    Скрипт \File{dump.sh} содержит окружение, в котором проходил процесс сборки.
    Если его подключить в текущей сессии шелла, то для нас станут доступны все интерфейсные переменные
    наподобие \Envar{D} или \Envar{MAKEOPTS}, мы сможем вызывать сборочные функции из \Cmd{any-api}{7}.

    Чтобы повторить окружение сборки пакета \Arg{zlib-1.2.11} в конфигурации \Arg{id}, нужно выполнить:
    \begin{verbatim}
    # 1
    . var/dump/zlib-1.2.11_id/dump.sh
    # 2
    set +e
    # 3
    tobuild
    \end{verbatim}

    \begin{itemize}
        \item[] Команда 1 подключает скрипт со сборочным окружением, который сгенерировал \Prog{any}.
            Сам по себе он не запускает код, только взводит переменные и подключает функции.
        \item[] Команда 2 выключает режим шелла "выход при ошибке".
            Данный режим взводится движком для корректной работы и своевременной диагностики.
            При отладке данный режим будет мешать.
        \item[] Команда 3 переходит в директорию с исходниками пакета, где проводилась сборка.
    \end{itemize}

    После этих действий мы можем вручную повторять интересующие нас команды сборки:
    заново запускать \Arg{configure}, запускать отдельные тесты из внутренностей \Arg{configure},
    повторять строки компиляции отдельных объектных файлов и всё остальное, что нам понадобится.
    Окружение шелла при этом будет идентично тому, что использовалось движком при сборке,
    когда запуск всего процесса происходил из командной строки.

    Можно также запускать целиком крупные функции из билда, если мы хотим пошагово дойти до более поздних этапов:
    \begin{verbatim}
    # подготовка
    . var/dump/zlib-1.2.11_id/dump.sh
    set +e
    tobuild

    # повторяем
    src_config
    src_compile
    make install DESTDIR=${D}

    #новые отладочные действия
    ...
    \end{verbatim}

\subsection{Вызов отдельных функций}

    Из командной строки можно вызывать отдельные функции:
    \begin{verbatim}
        any do id zlib-1.2.11 src_config
    \end{verbatim}
    Название функции является третьим аргументом \Prog{any do}.

    Для функций, которые можно вызвать из командной строки, есть ограничение:
    у них не должно быть входных аргументов.

    Можно также вызывать несколько функций:
    \begin{verbatim}
        any do id zlib-1.2.11 src_config,src_compile
    \end{verbatim}

    Когда третий аргумент не указан, по умолчанию вызывается ключевой метод \Prog{map}.
    Он находится в файле \File{any/corelib/map.sh} и содержит последовательность всех функций,
    которые выполняют сборку.

    Подробная последовательность всех действий, происходящих при сборке, приведена в \Cmd{any-map}{7}.


\section{Дистрибутив}

    Дистрибутивом в данном руководстве назовём множество связанных между собой пакетов,
    образующих зависимости и требующих согласованных действий над ними.
    Дистрибутив не обязан представлять из себя полную операционную систему, это может быть
    и более ограниченное программное обеспечение.

    В данном разделе опишем инструменты для работы с дистрибутивами.

\subsection{Хранение исходных материалов}

    При конфигурации из \File{rdd.def} по умолчанию билды хранятся прямо в корне рабочей директории.
    При небольшом количестве пакетов это расположение самое простое и очевидное.
    Если же мы начинаем работать с десятками или сотнями пакетов, требуется другая организация хранения.

\subsubsection{Директория ports и plainpath}

    В системе предусмотрены ключевые директории:
    \begin{itemize}
        \item[] \File{./ports/packages/} для билдов.
        \item[] \File{./ports/list/} для списков (о них в дальнейших разделах).
    \end{itemize}
    Чтобы хранить билды в \File{ports/}, нужно \emph{удалить} слово \Arg{plainpath}
    из конфига в секции \Arg{[all]}:
    \begin{verbatim}
[all]
#rdd_prf_id = plainroot, plaincc, tch, plainroot
rdd_prf_id = plainroot, plaincc, tch
    \end{verbatim}

    Выделенная директория \File{ports/} позволяет больше возможностей при хранении большого объёма
    исходных материалов, например, сохранить её в системе контроля версий.

    Возможно располагать билды по хешу из первой буквы пакета. Пример:
    \begin{itemize}
        \item[] \File{./ports/packages/m/m4-1.2.3/}
        \item[] \File{./ports/packages/x/xz-5.2.5/}
        \item[] \File{./ports/packages/x/xview-3.4.5/}
    \end{itemize}

\subsubsection{Исходники в отдельной директории}

    В примерах выше давались указания располагать архивы с исходными текстами в директории с билдом.
    Они будут мешать, если мы хотим гибкого контроля над исходным кодом билдов.

    Для всех архивов с исходниками предусмотрена общая директория:
    \begin{itemize}
        \item[] \File{./ports/srcstatic/}
    \end{itemize}

    Приоритет у архивов внутри билда выше, чем у централизованной директории.
    Поэтому архивы будут браться из \File{ports/srcstatic/} только в том случае,
    когда в директории с билдом данных архивов не будет.

\subsubsection{Патчи в отдельной директории}

    Аналогичная централизованная директория есть для патчей.
    \begin{itemize}
        \item[] \File{./ports/patch/}
    \end{itemize}

    Приоритет у патчей внутри директории с билдом выше, чем у централизованной директории.

\subsection{Просмотр существующих пакетов}

    Чтобы увидеть все сборочные материалы проекта, можно заглянуть в директорию \File{ports/packages/}:
    \begin{verbatim}
        ls ports/packages/
    \end{verbatim}
    Можно собрать каждый пакет, для которого есть директория с билдом.

    Утилита \Cmd{lspkg}{1} выводит пакеты, которые явно относятся к проекту.
    \begin{verbatim}
        lspkg id
    \end{verbatim}
    Она выведет названия пакетов, входящих в общую поставку и готовых к сборке в данной конфигурации.
    Аргумент \Arg{id} соответствует конфигурации проекта по умолчанию.

    Наборы пакетов, сгруппированные по тем или иным множествам,
    хранятся в простых текстовых файлах в директории \File{ports/list/}.
    Данные файлы называются списками. Их может быть произвольное количество.
    Строки, начинающиеся с символа \texttt{#}, являются комментариями.
    Комментарии и пустые строки в списках игнорируются.

    Списки служат для того, чтобы явно задавать наборы пакетов с определёнными целями:
    пакеты с основой дистрибутива вашего проекта \Arg{core.src},
    пакеты расширений \Arg{many.src}, пакеты для окружения хоста \Arg{host.src} и тому подобное.

    Программа \Cmd{lspkg}{1} читает указанные ей текстовые файлы и выводит названия пакетов по одному на строку.
    При вызове с одним аргументом, как в примере выше, \Cmd{lspkg}{1} выводит содержимое
    ключевого списка \File{ports/list/}\Arg{all.src}.
    Это файл с зарезервированным названием \Arg{all.src}, который должен содержать общую базу пакетов,
    доступных для сборки в данный момент.

    Возможно указать другой список пакетов для вывода:
    \begin{verbatim}
        lspkg id tools.src
    \end{verbatim}
    В этом случае будут выведены пакеты из списка \File{ports/list/}\Arg{tools.src}.

    Разница между содержимым \File{ports/packages/} и файлом \File{ports/list/all.src}:
    \begin{itemize}
        \item[]
        Список позволяет явным образом задавать те пакеты, которые входят в релиз или поставку проекта.
        \item[]
        В \File{ports/packages/} можно добавлять произвольные материалы (например, отладочные
        или экспериментальные), но состав собираемых пакетов от этого не изменится.
    \end{itemize}
    Изменения в содержании проекта произойдут только после добавления или удаления чего-либо
    из текстовых списков в \File{ports/list/}.

\subsection{Списки пакетов}

    В командной строке можно задавать сборку сразу нескольких пакетов.
    \begin{verbatim}
        any do id zlib-1.2.11,bzip2-1.0.6
    \end{verbatim}
    Они указываются через запятую без пробелов как второй аргумент команды \Prog{any do}.
    В примере выше за одну сборочную сессию будет собрано два пакета.

    Команда для сборки списка пакетов:
    \begin{verbatim}
        any do id pack.src
    \end{verbatim}
    В примере выше на сборку подаются пакеты из файла \File{ports/list/pack.src}.

    Списки поддерживают вложенность: в них можно указывать другие списки.
    \begin{verbatim}
        cat big-list.src

        package-1.2.3
        more-package-2.3.4
        ...
        one-list.src
        two-list.src
    \end{verbatim}

    Списки также можно объединять в командной строке:
    \begin{verbatim}
        any do id pack.src,more.src
    \end{verbatim}

    Рекомендуемое соглашение о названии файлов: на \texttt{.src} оканчиваются списки постоянного характера,
    на другие расширения (например, \texttt{.txt}) оканчиваются временные или сгенерированные списки.

\subsection{Зависимости}

    Большинство сложных пакетов активно используют функционал друг друга.
    При сборке и исполнении таких пакетов требуется наличие других пакетов, или зависимостей.

    Система \Prog{any} работает только на этапе сборки, поэтому не затрагивает зависимости этапа исполнения,
    прописанные в бинарных пакетах типа \texttt{deb}.
    С зависимостями этапа исполнения работают менеджеры пакетов вида \Prog{apt}, \Prog{synaptic}, \Prog{dpkg}.

    \Prog{any} работает с зависимостями этапа сборки, которые она хранит в билдах в собственном формате.
    Простой пример указания зависимостей выглядит так:
    \begin{verbatim}
#!/bin/sh

DEPEND="
>zlib-1.2
>=gmp-4.3.2
"

src_config()
{
    ./configure
}
...
    \end{verbatim}

    Указывайте в \Envar{DEPEND} те зависимости, которые хранятся в рабочей директории
    (например, которые вы сами собирали ранее).
    Если при сборке требуется библиотека \Arg{libNNN}, но эта библиотека используется из хостовой
    операционной системы (из \File{/usr/lib}), указывать \Arg{libNNN} в \Envar{DEPEND} не требуется,
    так как система \Prog{any} не будет контролировать внешнюю библиотеку.

    Одновременно с тем \Prog{any} позволяет указывать произвольную информацию в зависимостях исполнения,
    которая потом будет использоваться пакетным менеджером.
    Это делается через переменную \Envar{RDEPEND}:
    \begin{verbatim}
#!/bin/sh

RDEPEND="
zlib (>>1.2),
gmp (>=4.3.2)
"

src_config()
{
    ./configure
}
...
    \end{verbatim}

    Таким образом, если пакет использует библиотеку \Arg{libNNN} при исполнении,
    её нужно указать в \Envar{RDEPEND} тем или иным способом (их может быть несколько).

    Переменная \Envar{DEPEND} используется в командах системы \Prog{any}.\\
    Переменная \Envar{RDEPEND} не используется внутри \Prog{any}.

    Подробности о зависимостях пакетов и их видах смотри здесь: \Cmd{any-build}{7}.

\subsection{Подготовка зависимостей}

    Пакет доступен внутри \Prog{any} в качестве зависимости для других пакетов,
    если его файлы установлены в директорию вида \File{build/image/PROF/package-1.2.3/}.
    Для пакета \Arg{xz-5.2.5} из примера выше это путь \File{build/image/amd64/xz-5.2.5/}.

    Пакет будет доступен в \File{build/image/} в двух случаях:
    \begin{itemize}
        \item[] если он раньше был собран в этой рабочей директории.
        \item[] если он был развёрнут из бинарного архива специальной командой.
    \end{itemize}

    Вполне возможно распаковать бинарный архив в необходимую директорию и вручную.
    Но для частых или объёмных установок лучше использовать команды, описанные ниже.

\subsubsection{Подготовка отдельного пакета}

    Для развёртки  отдельного бинарного пакета в рабочую директорию используется \Prog{any deploy}:
    \begin{verbatim}
    any deploy id package-1.2.3
    \end{verbatim}
    При этом не происходит установка через пакетный менеджер, поэтому привилегии для этой команды не требуются.

    Для развёртки \Arg{package-1.2.3} через \Prog{any deploy} требуется его бинарный архив.
    По умолчанию поиск архивов проходит по пути \File{build/pack/amd64/} (для примера выше).\\
    Другой путь с бинарными пакетами можно указать опцией \Opt{any\_pkg}:
    \begin{verbatim}
    any deploy id package-1.2.3 any_pkg=./bindir
    \end{verbatim}

\subsubsection{Подготовка дерева пакетов}

    Возможно автоматически установить все зависимости, которых не хватает для выбранного пакета
    (или группы пакетов одновременно).
    \begin{verbatim}
    any tree id package-1.2.3
    \end{verbatim}
    В этом случае будут прочитаны все зависимости пакета \Arg{package-1.2.3},
    из них будут удалены те зависимости, которые уже есть в рабочей директории,
    и оставшиеся будут развёрнуты в \File{build/image/}.

    Аналогично можно сделать сразу для группы пакетов:
    \begin{verbatim}
    any tree id package-1.2.3,one-1.0,two-2.0
    any tree id some.src
    \end{verbatim}

    Возможно устанавливать дерево зависимостей без учёта того, развёрнуты ли данные зависимости в рабочей директории или нет.
    \begin{verbatim}
    any treenew id package-1.2.3
    \end{verbatim}
    Команда может использоваться, когда нужно игнорировать все предыдущие результаты сборок и применять
    только последнюю итерацию пакетов, но удалять \File{build/image/} по каким-либо причинам нежелательно.

    Команды \Prog{any tree}, \Prog{any treenew} не развёртывают пакеты, указанные непосредственно
    в их аргументах (\Arg{package-1.2.3} в примерах выше).
    Они работают только с нижележащими деревьями зависимостей.

\subsection{Просмотр зависимостей}

    Просмотреть отсутствующие зависимости пакета \Arg{package-1.2.3}:
    \begin{verbatim}
    lspkg -m id package-1.2.3
    \end{verbatim}

    Просмотреть все прямые зависимости пакета \Arg{package-1.2.3}:
    \begin{verbatim}
    lspkg -i id package-1.2.3
    \end{verbatim}

    Построить полное дерево отсутствующих зависимостей для \Arg{package-1.2.3}:
    \begin{verbatim}
    lspkg -d id package-1.2.3
    \end{verbatim}
    Сюда входят не только зависимости непосредственно \Arg{package-1.2.3}, но и те, что необходимы для их сборки.

    Построить полное дерево всех зависимостей для \Arg{package-1.2.3}:
    \begin{verbatim}
    lspkg -D id package-1.2.3
    \end{verbatim}

\subsubsection{Обратные зависимости}

    Есть команда для просмотра обратных зависимостей: пакетов, которые зависят от указанного названия
    (во всех предыдущих командах мы имели дело \emph{с необходимыми} пакетами для указанного названия).
    \begin{verbatim}
    lspkg -r id package-1.2.3
    \end{verbatim}
    Данная команда позволяет оценить множество пакетов, которое потенциально попадает под влияние изменений
    в \Arg{package-1.2.3}.

    Как и все остальные режимы \Cmd{lspkg}{1}, данный запуск поддерживает группу пакетов:
    \begin{verbatim}
    lspkg -r id package-1.2.3,one-1.0,two-2.0
    lspkg -r id group.src
    \end{verbatim}

\subsection{Сборка с зависимостями}

\subsubsection{any unit}

    Для максимально полной сборки с учётом зависимостей используйте команду \Prog{any unit}:
    \begin{verbatim}
    any unit id package-1.2.3
    \end{verbatim}
    Данная команда соберёт информацию о недостающих зависимостях и установит их,
    затем ещё раз проверит состояние зависимостей, и если каких-либо всё ещё будет не хватать, соберёт их.
    После этого запустит сборку непосредственно заказанного пакета \Arg{package-1.2.3}.

    \Prog{any unit} применима и для групп пакетов:
    \begin{verbatim}
    any unit id package-1.2.3,one-1.0,two-2.0
    any unit id some.src
    \end{verbatim}

\subsubsection{any buildtree}

    Команда для сборки всех отсутствующих зависимостей вместо их установки:
    \begin{verbatim}
    any buildtree id package-1.2.3
    \end{verbatim}

    Команда для пересборки всех зависимостей, и отсутствующих, и готовых:
    \begin{verbatim}
    any buildtreenew id package-1.2.3
    \end{verbatim}

\subsection{Результат проекта}

    В API системы есть переменная с директорией для релиза: \Envar{RELEASEDIR}.
    По умолчанию она содержит значение \File{./release/}.

    Проект может определить собственные действия для формирования конечного результата,
    который будет попадать в эту директорию.
    Это может быть образ контейнера, \texttt{.iso} файл или просто выборочный набор готовых пакетов.


\section{Изоляция окружения}

    Помимо явных входных данных (исходных файлов, инструкций по сборке, конфигурационных данных)
    на сборку влияет контекст, или её неявное окружение: тулчейн и другие утилиты,
    запускаемые в процессе компиляции; состояние используемых зависимостей;
    состояние хостовой операционной системы.
    Неконтролируемый контекст ведёт к сборкам, которые не воспроизводятся и подвержены ошибкам.
    Чем шире контекст и чем более неявный у него характер, тем сложнее его учитывать и контролировать.
    Таким образом, выявление и минимизация контекста являются важными задачами для обеспечения
    надёжности сборки.

    Основополагающей техникой для контроля контекста является изоляция окружения в контейнере.
    Она может происходить с помощью разных инструментов, первым из которых стал \Cmd{chroot}{1}.
    Сейчас доступны и другие механизмы контейнеризации. С точки зрения изоляции все они выполняют одно и то же:
    переносят процесс сборки в замкнутую файловую систему, которая составляется специально для этой цели.
    Это означает, что на сборку влияет не вся операционная система, а подобранное ограниченное окружение.
    Данное окружение в серии руководств мы называем \emph{хостом} (host).

    Ключевые преимущества хоста по сравнению со сборкой в основной операционной системе:
    \begin{itemize}
        \item[] В хосте находятся программы в нужном составе и правильных версий. Нет лишних программ.
        \item[] Один и тот же хост устанавливается во все рабочие директории,
            отсюда значительно снижается зависимость от операционной системы и машины
            (хотя и не исключается полностью).
        \item[] Хост можно администрировать независимо в каждой директории.
    \end{itemize}

    Вместе с преимуществами, хост влечёт за собой и трудности:
    \begin{itemize}
        \item[] Полноценное окружение хоста нужно составить и поддерживать.
        \item[] Хост должен соответствовать тому окружению, где собранное приложение будет работать.
        \item[] Нужны права пользователям на команды изоляции (наподобие \Cmd{chroot}{1}).
        \item[] Хост занимает место, на его развёртывание в каждую рабочую директорию нужно время.
    \end{itemize}

\subsection{Сборка в изоляции}

    Типовая команда для сборки в изолированном окружении:
    \begin{verbatim}
        anch do id zlib-1.2.11
    \end{verbatim}
    \begin{description}
        \item[\Arg{anch do}]
            команда для изолированной сборки.
        \item[\Arg{id}, \Arg{zlib-1.2.11}]
            аргументы сборки в том же формате и с тем же синтаксисом, что для \Prog{any do}.
    \end{description}

    Программа \Prog{anch} переходит в изолированное окружение с помощью \Cmd{chroot}{1},
    и затем выполняет следующую команду. С помощью \Prog{anch} можно запускать не только
    команду \Prog{do} для непосредственной сборки, но и другие команды из набора \Prog{any}.

    Все соглашения и правила для \Prog{any do}, которые были рассмотрены выше,
    распространяются и на \Prog{anch do}.

\subsection{Изоляция вручную}

    Зачастую бывает необходимо перейти в изолированное окружение вручную, чтобы там выполнять отладку.
    Для этого нужно перейти в корень рабочей директории и выполнить:
    \begin{verbatim}
        sudo chroot `pwd` /bin/sh -l
    \end{verbatim}
    Опция \Opt{-l} нужна для того, чтобы шелл прочитал файл \File{/etc/profile} внутри хоста,
    после чего в \Envar{PATH} будет добавлен путь \File{/rrr/bin}, необходимый для работы с \Prog{any}.

\subsection{Настройки изолированного окружения}

    При переходе в изолированное окружение командой \Prog{anch} выполняются специализированные скрипты:
    \begin{description}
        \item[\File{any/bin/dobefore}]
            Запускается вне окружения до перехода в него.
        \item[\File{any/bin/enter}]
            Запускается в изолированном окружении отдельным процессом до целевой команды
            (наподобие \Prog{do}).
        \item[\File{any/bin/doafter}]
            Запускается вне окружения после завершения целевой команды.
    \end{description}
    Данные скрипты автоматически настраивают хост таким образом, чтобы файловая система
    была пригодна для сборки: заполняет виртуальные файловые системы
    (\Arg{proc} в Linux), создаёт файлы устройств в \File{./dev/}.

    С помощью команды \Cmd{any-choff}{1} можно удалить следы настройки в хосте.
    После неё хост снова станет обычной директорией без виртуальных файловых систем,
    файлов устройств в \File{./dev} и прочего подобного.
    \begin{verbatim}
        any choff
    \end{verbatim}
    Перед удалением рабочей директории нужно обязательно выполнять \Prog{any choff},
    если до этого в ней запускалась изолированная сборка.

    Для настройки действий при изоляции используются переменные:
    \begin{description}
        \item[\Envar{PROGCHROOT}]
            хранит команду для перехода в окружение хоста.\\
            По умолчанию это \Prog{sudo chroot}.
        \item[\Envar{PROGSU}]
            хранит команду для смены пользователя внутри хоста.
            Она используется, чтобы внутри окружения процесс шёл под тем же пользователем,
            что и снаружи.\\
            По умолчанию это \Prog{/usr/bin/sudo}.
    \end{description}

    Подробнее об изолированных запусках смотри в \Cmd{any-do}{1}.

\subsection{Требования к изоляции}

    Минимально значимый хост в распакованном виде будет занимать не меньше 1GB,
    для универсального окружения этот объём может достигать 4-5 GB.

    Для перехода в \texttt{chroot} необходимы права на эту команду, т.к. она недоступна
    без дополнительных привилегий.
    Если вы задавали другой способ изолирования в переменной \Envar{PROGCHROOT},
    то требуемые права изменятся соответственно.


\section{Смотри также}

    \begin{description}
        \item[\Cmd{any-howto}{7}] краткое описание типовых задач при сборке.
        \item[\Cmd{any}{1}] навигация по детализированной справочной документации сборочной системы.
    \end{description}

%@% IF !embed %@%
\section{Авторы}
    Random Crew\\
    \URL{https://opendistro.org/any}
%@% END-IF %@%

\end{Name}

\LatexManEnd
\end{document}
